**辟拉**（，意为“犹豫的、害羞的”）是《[希伯来圣经](../Page/希伯来圣经.md "wikilink")·[创世记](../Page/创世记.md "wikilink")》中记载的一个人物，是[拉结的](../Page/拉结.md "wikilink")[侍女](../Page/侍女.md "wikilink")、[雅各的](../Page/雅各.md "wikilink")[妾](../Page/妾.md "wikilink")、[但和](../Page/但.md "wikilink")[拿弗他利的母亲](../Page/拿弗他利.md "wikilink")（）。

辟拉是[拉班在女儿](../Page/拉班.md "wikilink")[拉结嫁给雅各时给她的侍女](../Page/拉结.md "wikilink")。有一些解经家认为，拉结和[利亚的侍女](../Page/利亚.md "wikilink")——辟拉和[悉帕实际上是拉班的](../Page/悉帕.md "wikilink")2个年幼的女儿。

由于拉结无法生育，她为了和姐姐利亚竞争，就将自己的侍女送给丈夫雅各为妾，当辟拉生下2个儿子时，欣喜的拉结为他们起名为[但和](../Page/但.md "wikilink")[拿弗他利](../Page/拿弗他利.md "wikilink")，教育他们，他们的后裔构成了未来的2个[以色列支派](../Page/十二支派.md "wikilink")。

在拉结去世后，雅各和利亚所生的长子[流便](../Page/流便.md "wikilink")，由于他和辟拉通奸的事情被父亲雅各发现，失去了获得双倍土地的长子名分（；）。

**《[创世纪](../Page/创世纪.md "wikilink")》 (35章 25节)**

`                         `**`辟拉`**`（生）—— `[`但`](../Page/但.md "wikilink")` \ דָן`
`                                    `[`拿弗他利`](../Page/拿弗他利.md "wikilink")` \נַפְתָּלִי`

根据Rashi的观点，在拉结在世时，雅各的床安放在她的帐篷，只是有时拜访其他妻妾的帐篷。拉结去世后，雅各的床就安放在受过拉结指导的辟拉的帐篷，以尽量接近他所钟爱的拉结。不过，流便感到这样做对于他的母亲、雅各的原配妻子利亚是一种藐视，于是把雅各的床安放到他母亲利亚的帐篷内。这种对雅各隐私的侵入相当严重，以至于圣经将此视同通奸。

辟拉据说安葬在Tiberias的Tomb of the Matriarchs。

## 通俗文化

Margaret Atwood的书《侍女的故事》描写了流便和辟拉的故事。在Anita
Diamant的小说《[红帐篷](../Page/红帐篷.md "wikilink")》中，辟拉和悉帕被写成拉结和利亚的异母妹妹。

{{-}}

{{@Bible|创世记|29|29|30|03-05,07|35|22,25}}

[Category:希伯来圣经中的女人](../Category/希伯来圣经中的女人.md "wikilink")